\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\addtolength{\topmargin}{-0.8in}
\setlength\textheight{248mm}
\setlength\textwidth{165mm}
\setlength\oddsidemargin{-2mm}
\setlength\evensidemargin{-2mm}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[a-2u]{pdfx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ulem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{cancel}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{multicol}

\makeatletter
\newcommand*{\rom}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
\makeatother

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\graphicspath{ {../images/} }
\def\columnseprulecolor{\color{black}}
\setlength{\columnseprule}{0.3pt}
\def\title{Pravděpodobnost a statistika}
\def\author{Adam Beneš}
\setlength{\parindent}{0pt}
\def\doubleunderline#1{\underline{\underline{#1}}}\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries \thechapter. #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\def\@makeschapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\makeatother

\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{#1}{}}

\fancypagestyle{toc}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}

\fancypagestyle{plain}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title\ -- \thechapter. \leftmark}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}


\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=false,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\begin{document}
	\pagenumbering{roman}
	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{toc}}
	\pagestyle{toc}
	\tableofcontents
	\cleardoublepage
	\pagestyle{plain}
	\pagenumbering{arabic}
	\pagebreak
	\chapter{Cvičení 19.02.2024}
	
	\section{Úvodní informace}
	
	\begin{itemize}
		\item Ida Kantor.
		\item Email: ida@iuuk.mff.cuni.cz
		\item \href{https://dl1.cuni.cz/course/view.php?id=16091}{Moodle.}
		\item Zápočet:
		\begin{itemize}
			\item Alespoň 6 z 12 domácích úkolů.
			\item Statistická práce.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\section{Příklad 1}
	
	\subsection{Zadání}
	
	Chceme spravedlivě rozlosovat mezi dvěma lidmi, ale máme jen cinknutou minci, kde padá orel s pravděpodobností $p$. Hodnotu p si nemůžete vybrat a neznáte ji, víte jen, že $0 < p < 1$. Můžete ale házet víckrát. Jak to udělat?
	
	\subsection{Řešení}
	
	Musíme házet po dvojicích, jeden sází na to, že padne orel a pak panna a druhý sází na to, že padne panna a pak orel.
	
	\section{Příklad 2}
	
	\subsection{Řešení}
	
	\begin{itemize}
		\item[a)] $(1-p)^3$.
		\item[b)] $p^3$.
		\item[c)] $(1-p^2)(1-p)(1-(p(1-p)^2))$.
	\end{itemize}
	
	\section{Podmíněná pravděpodobnost}
	
	$$P(B|A) = \frac{P(A\cap B)}{P(A)}.$$
	
	$$P(B) = P(B\cap A) + P(B\cap \overline{A}) = P(B|A)\cdot P(A) + ...$$
	
	\chapter{Přednáška 22.02.2024}
	
	\section{Úvodní informace}
	
	\begin{itemize}
		\item \href{https://iuuk.mff.cuni.cz/~samal/vyuka/PSt1/}{Web.}
		\item Budeme používat Python + nějaké balíčky nebo R.
		\item O čem ta přednáška bude?
		\begin{itemize}
			\item Modely náhody, co nám řeknou nějaká data.
			\item Model $\rightarrow$ data. (Tato šipka je pravděpodobnost).
			\item Model $\leftarrow$ data. (Tato šipka je statistika).
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\section{Aplikace pravděpodobnosti}
	
	Máme $f, g$ polynomy stupně $d$. Test $f=g$? $f(x) = \displaystyle\sum_{i=0}^{d}a_ix^i, a_i\in \mathbb{Z}$.
	
	$g(x) = \underbrace{g_1(x)\cdot g_2(x)}_{\text{Zadané koef.}}$, deg $g_1 =$ deg $g_2 = \frac{d}{2}$.
	
	Test v čase $O(d)$
	
	$x_1,...,x_k =$ náhodná čísla z $\{1,...,10d\}$.
	
	$\forall i$ otestuji $f(x_i)=g_1(x_i)\cdot g_2(x_i)$, celé $O(d)$.
	
	Pokud $\exists i$ t.ž. NE $\implies$ $f\neq g$.
	
	Pokud $f\neq g$: jak prav. je, že $\forall i f(x_i) = g(x_i)$.
	
	$h := f - g$ není nulový polynom.
	
	$P(h(x_i) = 0)\leq \frac{d}{10^d}$.
	
	Deg $h \leq d$.
	
	$h$ má max. $d$ kořenů $p(\forall i h(x_i) = 0) \leq \frac{1}{10^k}$.
	
	\section{Pravděpodobnost opáčko}
	
	\begin{itemize}
		\item Hod kostkou: $\Omega = \{1,...,6\} = [6]$.
		\item Hod 3 kostkami: $\Omega = [6]\times [6]\times [6]$.
		\item Hod $\infty$ kostakmi: $\omega =\{\text{ nekonečná posloupnost čísel z }[6]\}$.
		\item Hod šipkou na terč: $\Omega =$ no přesně ten terč, takže třeba kruh s poloměrem $1$.
		\item Doba běhu programu: $\Omega = [0,\infty]$.
		\item \# osob na přednášce: $\Omega = \mathbb{N}_0$.
	\end{itemize}
	
	\section{Definice -- Prostor jevů (event space)}
	
	$\mathcal{F}\subseteq \mathcal{P}(\Omega)$ $\rightarrow$ množiny, které nás zajímají. $\rightarrow$ $\mathcal{F} = \mathcal{P}(\Omega)$, jde jen pro $|\Omega| \leq |\mathbb{N}|$
	
	\section{Definice -- Prostor jevů}
	
	$\mathcal{F}\subseteq \mathcal{P}(\Omega)$ je prostor jevů $(\varsigma-\text{algebra})$ pokud:
	
	\begin{enumerate}
		\item $\emptyset, \Omega\subseteq \mathcal{F}$.
		\item $A\subseteq \mathcal{F}$$\implies A^C = \Omega\setminus A\in \mathcal{F}$.
		\item $A_1, A_2,... \in \mathcal{F}$$\implies \cup A\in \mathcal{F}$.
	\end{enumerate}
	
	\section{Pozorování}
	
	$A_1, A_2 \in \mathcal{F} \implies A_1\cup A_2\in \mathcal{F}$ ($A_3 = A_4 = ... =\emptyset,$ bod $3$).
	
	$\implies A_1\cap A_2\in \mathcal{F} = (A_1^C\cup A_2^C)$.
	
	\section{Definice -- Pravděpodobnost}
	
	$P: \mathcal{F} \rightarrow [0,1]$ je pravděpodobnost, pokud:
	
	\begin{enumerate}
		\item $P(\Omega) = 1$.
		\item $P(\displaystyle\cup_{i=1}^{\infty}A_i) = \displaystyle\sum_{i=1}^{\infty}P(A_i)$. $A_1,A_2,...\in \mathcal{F}$, po dvou disjunktní.
	\end{enumerate}
	
	\section{Pozorování}
	
	$P(\emptyset) = 0$, protože: ($A_1 = A_2 = ... = \emptyset$ $P(\displaystyle\cup_{i=1}^{\infty}\emptyset) = \displaystyle\sum_{i=1}^{\infty}P(\emptyset)$) $P(A_1\cup A_2) = P(A_1) + P(A_2)$, pokud $A_1, A_2$ disj. $(A_3 = A_4 = ... = \emptyset)$.
	
	\section{Definice -- Nemožný, jistý jev a pravděpodobnostní prostor}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Nemožný jev: $P(A) = 0$.
			\item Jistý jev: $P(A) = 1$ a nastává skoro jistě (s.j.).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Pravděpodobnostní prostor je trojice $(\Omega, \mathcal{F}, P)$
	
	\section{Věta}
	
	\subsection{Znění}
	
	$A, B \in \mathcal{F}$ v pravděpodobnostním prostoru $(\Omega, \mathcal{F}, P)$ pak:
	
	\begin{enumerate}
		\item $P(A) + P(A^C) = 1$.
		\item $A\subseteq B$$\implies P(B\setminus A) = P(B) - P(A)$$\implies P(A)\leq P(B)$.
		\item $P(A\cup B) = P(A) + P(B) - P(A\cap B)$.
		\item $P(A_1\cup A_2 \cup ... )\leq \displaystyle\sum_{i}P(A_i)$. (Subaditivita).
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Důkaz}
	
	\begin{enumerate}
		\item $\Omega = A\cup A^C$ $\leftarrow$ disjunktní jevy. $\implies$
		
		$1 = P(\Omega) = P(A) + P(A^C)$.
		\item $B = A\cup (B\setminus A)$ $\leftarrow$ disjunktní jevy.
		
		$P(B) = P(A) + \underbrace{P(B\setminus A)}_{\geq 0}$.
		
		\item Cvičení.
		\item Příště.
	\end{enumerate}
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Příklady}
	
	\begin{itemize}
		\item Klasický: konečné $\Omega$, $\mathcal{F} = \mathcal{P}(\Omega)$. Uniformní pravděpodobnost: $P(A) = \frac{|A|}{|\Omega|}$.
		\item Diskrétní: $\Omega$ kon./spoč. $P: \Omega$$\rightarrow [0,1]$.
		
		$\displaystyle\sum_{\omega\in\Omega}P(\omega) = 1$.
		
		$P(A) = \displaystyle\sum_{\omega\in A}P(\omega)$.
		\item Geometrický: $\Omega\subseteq \mathbb{R}^d$.
		
		$P(A) = \frac{\text{Vol}_d(A)}{\text{Vol}_d(\Omega)}$.
		
		$\mathcal{F} =$ hezké množiny, kde je def Vol$_d$.
		\item Spojitý: $\Omega\subseteq\mathbb{R}^d$.
		
		$f:\Omega\rightarrow\left[0, \infty\right)$.
		
		t.ž.: $\displaystyle\int_{\Omega}f = 1$. $P(A) = \displaystyle\int_{A}f$.
	\end{itemize}
	
	\section{Definice -- Podmíněná pravděpodobnost}
	
	$P(A|B) = \frac{P(A\cap B)}{P(B)}$.
	
	$P(B) > 0$. $A,B\in \mathcal{F}$.
	
	\chapter{Přednáška 29.02.2024}
	
	\section{Věta}
	
	\subsection{Znění}
	
	$A_i\in\mathcal{F}$.
	
	$$P(\cup_{i=1}^{\infty}A_i) \leq \displaystyle\sum P(A_i).$$
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$$B_i\subseteq A_i: B_i = A_i \setminus \cup_{j\leq i}A_j i > 1$$
	
	$B_1, B_2, ...$ po dvou disjunktní.
	
	$i>j, x\in B_i\cap B_j... x\in A_j \implies x\notin B_i$
	
	\large\Lightning\normalsize
	
	\section{Pozorováníčko}
	
	$$\cup_{i=1}^\infty B_i = \cup_{i=1}^\infty A_i.$$
	
	$$P(\cup A_i) = P(\cup B_i) \overset{\mathrm{\text{Axiom}}}{=} \displaystyle\sum_{i} P(B_i) \leq \displaystyle\sum_{i}P(A_i).$$
	
	
	\section{Podmíněná pravděpodobnost}
	
	$$P(A|B) = \frac{P(A\cap B)}{P(B)}. \text{ (Pokud $P(B) > 0$)}.$$
	
	\begin{itemize}
		\item $B = \Omega\ P(A|\Omega) = \frac{P(A\cap \Omega)}{P(\Omega)} = \frac{P(A)}{1} = P(A)$.
		\item $B$ menší podporstor.
		\item $P(A|B)$... Pravděpodobnost $A$, pokud víme, že $B$ nastalo.
	\end{itemize}
	
	\section{Věta}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$(\Omega, \mathcal{F}, P),\ \text{pravděpodobnostní prostor}.$$
	
	Def: pro $A\in \mathcal{F}$.
	
	$$Q(A) := P(A|B).$$
	
	Pak $(\Omega, \mathcal{F}, Q)$ je pravděpodobnostní prostor.
	
	\subsection{Důkaz}
	
	\begin{enumerate}
		\item $Q(\Omega) = P(\Omega|B) = \frac{P(\Omega\cap B)}{P(B)} = 1$.
		\item Vynecháno.
	\end{enumerate}
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Věta -- Zřetězování podmiňování}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$A_1, A_2, ..., A_n\in \mathcal{F},\ P(A_1\cap A_2\cap ... \cap A_n) > 0.$$
	
	$$P(A_1\cap ... \cap A_n) = P(A_1)\cdot P(A_2|A_1)\cdot P(A_3|A_1\cap A_2) \cdot ... \cdot P(A_n|A_1 \cap ... \cap A_{n-1}).$$
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$$\cancel{A_1}\cdot \frac{\cancel{P(A_1 \cap A_2)}}{\cancel{A_1}}\cdot\frac{\cancel{P(A_1 \cap A_2 'cap A_3)}}{\cancel{P(A_1 \cap A_2)}}\cdot ... \cdot \frac{P(A_1 \cap ... \cap A_n)}{\cancel{P(A_1 \cap ... \cap A_{n-1})}}.$$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	$$A \implies B$$
	
	\begin{itemize}
		\item $P(A|B)$.
		\item $P(B|A) = 1$. \checkmark
		\item $A\subseteq B$. \checkmark
		\item $B\subseteq A$.
	\end{itemize}
	
	\section{Definice -- Rozklad množiny $\Omega$}
	
	Rozklad množiny $\Omega$ je systém $B_1, ... \subseteq \Omega$ t.ž. $\cup_iB_i = \Omega$ \& $\forall i \neq j B_i \cap B_j = \emptyset$.
	
	\section{Věta -- O celkové pravděpodobnosti/rozbor případů}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$B_1, B_2, ... \text{ rozklad } \Omega, A \in \mathcal{F}.$$
	
	$$P(A) = \displaystyle\sum_{i} P(B_i)\cdot P(A|B_i).$$
	
	Pokud $P(B_i) = 0$ tak příslušné členy bereme jako $0$.
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$$A = (A\cap B_1) \cup (A\cap B_2) \cup ...$$
	
	Po dvou disjunktní množiny.
	
	$$P(A) = \displaystyle\sum_{i}P(A\cap B_i) = \displaystyle\sum_{i}P(B_i)P(A|B_i).$$
	
	$$P(B) = 0 \implies P(A\cap B) = 0.$$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Příklad}
	
	$$P(\text{Nemoc|pos. test}).$$
	
	$$P(\text{Pos. test|nemoc}) = 0,95.$$
	
	$$P(\text{Neg. test|ne nemoc}) = 0,95.$$
	
	$$P(\text{Nemoc}) = 0,0001.$$
	
	Výsledek: $1... 5 \%$.
	
	\section{Věta -- Bayesova}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$B_1, B_2, ...\text{ Rozklad }\Omega.$$
	
	$$P(B_j|A) = \frac{P(B_j)P(A|B_j)}{\displaystyle\sum_{i}P(B_i)P(A|B_i)}.$$
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$$P(B_j|A) = \frac{P(A\cap B_j)}{P(A)} = \frac{\underbrace{P(B_j)P(A|B_j)}_{\text{definice}}}{\underbrace{\displaystyle\sum_{i}P(B_i)P(A|B_i)}_{\text{věta o celk. psti}}}.$$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Co nám to říká}
	
	\begin{itemize}
		\item $B_1, B_2, ...$ stav světa.
		\item $P(B_i)...$ model světa.
		\item $P(A|B_i)$.
		\item $A...$ měření.
		\item $P(B_j|A)...$ update modelu po měření.
	\end{itemize}
	
	\chapter{Přednáška 7.3.2024}
	
	\section{Definice -- Nezávislé jevy}
	
	$$A, B \in \mathcal{F}.$$
	
	$A, B$ jsou nezávislé ($A\bot B$) pokud $P(A\cap B) = P(A)P(B).$
	
	\subsection{Příklad}
	
	$A =$ "poprvé $P$", $B =$ "podruhé $P$", $C =$ "1. hod $\neq$ 2. hod".
	
	$\Omega = \{PP, OO, PO, OP\}$. $P(A) = \frac{2}{4} = P(B) = P(C)$.
	
	$$P(A) \cap P(B) = \frac{|P(A)\cap P(B)|}{|\Omega|} = \frac{1}{4} = P(A\cap B) = P(B\cap C).$$
	
	$$P(A\cap B) = P(A)P(C) = \frac{1}{4}. \implies A\bot C.$$
	
	\subsection{Pozorování}
	
	$P(B) = 0:$
	
	$$A\bot B \Longleftrightarrow P(A\cap B) = P(A)P(B) \Longleftrightarrow P(A|B) = \frac{P(A\cap B)}{P(B)} = P(A).$$
	
	$P(A|B) > P(A)$ -- positivně korelované. $P(A|B) < P(A)$ -- negativně korelované.
	
	\section{Definice -- Nezávislé jevy rozšíření}
	
	$A_1, A_2, A_3, ...$ jsou nezávislé jevy pokud:
	
	$$P(\cap_{i\in J}A_i) = \displaystyle\prod_{i\in J}P(A_i).$$
	
	$\forall J (\text{konečné}) \subseteq \{1, 2, 3, ...\}$.
	
	\subsection{Příklad}
	
	$A_1, A_2, A_3$ nejsou nezávislé i když každá dvojice je nezávislá. $(J = \{1, 2, 3\})$
	
	$$\underbrace{P(A_1\cap A_2 \cap A_3)}_{= \emptyset, P(\emptyset = 0)} \overset{\mathrm{?}}{=} P(A_1)\cap P(A_2) \cap P(A_3) = \frac{1}{2}\frac{1}{2}\frac{1}{2}.$$
	
	\section{Definice -- Nezávislé za podmínky C}
	
	$A, B$ jsou nezávislé za podmínky $C$ $(A\bot_C B)$. $\Longleftrightarrow$
	
	$$P(A\cap B|C) = P(A|C)P(B|C).$$
	
	Je možné, že $A\bot_C B,\ A\bot_{C^C} B$ ale ne $A\bot B$.
	
	$\rightarrow$
	
	$\Omega = \{\text{lidi}\}, C = \text{ženy}, C^C = \text{muži}$. $A = \text{dlouhé vlasy}, B = \text{sukně}$.
	
	\section{Diskrétní náhodné veličiny}
	
	\subsection{Příklad}
	
	Dva hody kostkou $X =$ součet. 1 varianta: $\Omega = \{2, 3, 4..., 12\}$, $P = \frac{1}{36}\frac{2}{36}...$
	
	Lepší varianta: $\Omega = \{(1,1), (1,2), ..., (6,6)\} = \left[6\right]^2$.
	
	$X(\underbrace{\omega}_{\Omega}) = \omega_1+\omega_2+...$ příklad náhodné veličiny.
	
	$Y(\omega) = \omega_1\omega_2...$
	
	\section{Definice -- Diskrétní náhodná veličina}
	
	$(\Omega, \mathcal{F}, P)$ pravděpodobnostní prostor $X$ je diskrétní náhodná veličina, pokud:
	
	\begin{itemize}
		\item $X\in \Omega \rightarrow \mathbb{R}$.
		\item $Im(X)$ je konečné nebo spočetné.
		\item $\{\omega \in \Omega: X(\omega) = x\}\in \mathcal{F}, \forall x\in \mathbb{R}$.
	\end{itemize}
	
	$$\{\omega\in \Omega:X(\omega) = x\} = x^{-1}(x) = \{X = x\}.$$
	
	Chceme znát: $P(\underbrace{\{X = x\}}_{\in \mathcal{F}}) = P(X = x)$.
	
	\section{Poznámka}
	
	Náhodná veličina $X$ nám určí diskrétní pravděpodobnostní prostor:
	
	\begin{itemize}
		\item $\Omega' = Im(X)$.
		\item $\mathcal{F}' = \mathcal{P}(\Omega')$.
		\item $P(x) = P(X = x)$.
	\end{itemize}
	
	Distribuce $X$. $p = P_X$ $\leftarrow$ Pravděpodobnostní funkce $X$ (PMF $X$).
	
	\subsection{Pozorování}
	
	$$\displaystyle\sum_{x\in Im(X)}P_X(x) = 1.$$
	
	$$\Omega = \cup_{x\in Im(X)} \{\underbrace{X=x}_{\text{Rozklad $\Omega$ na spočetně mnoho částí}}\}.$$
	
	$$1 = P(\Omega) = \displaystyle\sum_{x\in Im(X)}P(X = x).$$
	
	\section{Příklad d. n. v.}
	
	Bernoulliho rozdělení/distribuce:
	
	$
	X =
	\begin{cases}
		0 & \text{if } \text{pst.} 1 - p \\
		1 & \text{if } \text{pst.} p 
	\end{cases}
	$ $\Longleftrightarrow$ $X... Ber(p)$.
	
	\begin{itemize}
		\item $P_X(1) = p.$
		\item $P_X(0) = 1-p.$
	\end{itemize}
	
	\section{Indikát náhodné veličiny}
	
	Jev $A\in \mathcal{F}$.
	
	$
	I_A(\omega) =
	\begin{cases}
		1\\
		0
	\end{cases}
	$
	
	$\omega \in A$ $I_A... Ber(P(A))$.
	
	$\omega \notin A$.
	
	\section{Geometrické rozložení}
	
	"čas úspěchu".
	
	\subsection{Příklad}
	
	Házíme kostkou $X =$ kolikátým hodem padla první $6$.
	
	$$p = \frac{1}{6}$$
	
	$$P(x = 1) = p.$$
	
	$$P(x = 2) = (1-p)\cdot p.$$
	
	$$P(x = k) = (1-p)^{k-1}\cdot p.$$
	
	$P(X = x) = 0$ pro $x\in \mathbb{R}\setminus \mathbb{N}$.
	
	$$(P(X = \infty) = O).$$
	
	\section{Binomické rozdělení}
	
	$X... Bin(n,p)$
	
	\subsection{Příklad}
	
	$X =$ počet šestek z $n$ hodů.
	
	$O \leq p \leq 1, O \leq k \leq n$.
	
	$$P(X = k) = P_X(k) = \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}.$$
	
	\section{Passonovo rozdělení}
	
	$$P(X = k) = e^{-\lambda}\frac{\lambda^k}{k!}, k = 0, 1, ...$$
	
	$$X... Por(\lambda).$$
	
	\section{}
	
	$$P\left(Bin\left(n, \frac{1}{n}\right) = k\right) = \binom{n}{k} \frac{\lambda}{n}^k\left(1 - \frac{\lambda}{n}\right)^{n-k}.$$
	
	$k$ const. $n\rightarrow\infty$.
	
	$$\binom{n}{k} \frac{\lambda}{n}^k\left(1 - \frac{\lambda}{n}\right)^{n-k} = \frac{\cancel{n\cdot ... \cdot(n-k+1)}}{\cancel{k!}}\cdot\frac{\cancel{\lambda^k}}{\cancel{n^k}}\cdot\underbrace{\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^n}_{\rightarrow e^{-\lambda}}\cdot \underbrace{\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{-k}}_{\rightarrow 1}.$$
	
	\chapter{Přednáška 14.03.2024}
	
	\section{Střední hodnota -- expectation}
	
	Hra... pravděpodobnost, že vyhraji $x_i$ je $p_i$, $i = 1,2,...$.
	
	$n\times$ opakujeme, $k_i$ opakujeme výsledek $x_i$.
	
	Celková výhra: $k_1x_1 + k_2x_2 + ...$
	
	Průměrná výhra: $\frac{k_1}{n}x_1 + \frac{k_2}{n}x_2 + ... \simeq p_1x_1 + p_2x_2 + ...$
	
	Očekáváme $\frac{k_i}{n} = p_i$.
	
	\section{Definice -- Střední hodnota}
	
	$X$ je dikrétní náhodná veličina:
	
	$$\mathbb{E}X := \displaystyle\sum_{x\in imX}\underbrace{x\cdot P(X = x)}_{x\cdot p_x(x)}.$$
	
	Pokud $\displaystyle\sum < \infty$.
	
	\subsection{Příklad}
	
	$X\sim Ber(p):$
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		$x$ & 0 & 1  \\
		\hline
		$p_x(x)$ & $1-p$ & $p$  \\
		\hline
	\end{tabular}
	
	$$\mathbb{E}X = 0\cdot (1-p) + 1\cdot p = p.$$
	
	$X\sim Bin(n, p):$
	
	$$\mathbb{E}X = \displaystyle\sum_{k = 1}^{n}k\cdot \underbrace{\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}}_{p_x(k)}.$$
	
	$$np \displaystyle\sum_{k=1}^{n}\underbrace{\binom{n-1}{k-1}p^{k-1}(1-p)^{(n-1)-(k-1)}}_{ = (p + (1+p))^{n-1} = 1}.$$
	
	$$\mathbb{E}X = np.$$
	
	$X\sim Geom(p):$
	
	$$\mathbb{E}X = \displaystyle\sum_{k = 1}^{\infty}k\cdot p_x(k) = \displaystyle\sum_{k = 1}^{\infty}k\cdot (1-p)^{k-1}\cdot p = \frac{p}{p^2} = \frac{1}{p}.$$
	
	Pokud $\Omega$ je konečný/diskrétní:
	
	$$\mathbb{E}X = \displaystyle\sum_{\omega\in \Omega}X(\omega) \cdot P(\{\omega\}).$$
	
	$$\overset{\text{DF}}{=}\displaystyle\sum_{x\in \mathbb{R}; x\in Im(x)}xP(X=x).$$
	
	\section{Funkce d.n.v.}
	
	\subsection{Pozorování}
	
	$X$ d.n.v., $g:\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$.
	
	Potom $Y = g(X)$ je také d.n.v.
	
	\subsubsection{Důkazek}
	
	$Y$ je d.n.v., tj.
	
	\begin{itemize}
		\item $Y:\Omega\rightarrow \mathbb{R}$.
		
		$g(x) = g\circ X$.
		\item $ImY$ je nejvýše spočetné.
		
		$|Im(g\circ X)| \leq |Im(X)|$.
		\item $\{Y = y\}\in \mathcal{F}$.
		
		$\cup_{x_i\in g^{-1}(y)}\underbrace{\{\omega: X(\omega) = x_i\}}_{\in\mathcal{F}}$.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Příklad}
	
	\begin{lstlisting}
		2*random.randint(1,10)
	\end{lstlisting}
	
	2* je funkce $g$, zbytek je $X$.
	
	\section{Věta -- PNS (pravidlo naivního statistika)}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$\mathbb{E}(Y) = \mathbb{E}(g(X)) = \displaystyle\sum_{x\in ImX}g(x)P(X = x).$$
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$$\mathbb{E}(Y) \overset{\text{DF}}{=}\displaystyle\sum_yyP(Y=y) = \displaystyle\sum_y\displaystyle\sum_{x:g(x) = y}P(X=x) = \displaystyle\sum_{x\in ImX}g(x)P(X=x).$$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Věta -- vlastnosti střední hodnoty}
	
	\subsection{Znění}
	
	$X, Y$ d.n.v., $a,b\in \mathbb{R}$
	
	\begin{enumerate}
		\item $P(X\geq 0) = 1 \& \mathbb{E}(X) = 0 \implies P(X = 0) = 1$.
		\item $\mathbb{E}X \geq 0 \implies P(X\geq 0) > 0$.
		\item $\mathbb{E}(aX + b) = a\mathbb{E}X + b$.
		\item $\mathbb{E}(X+Y) = \mathbb{E}(X) + \mathbb{E}(Y)$.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Důkaz}
	
	\begin{itemize}
		\item[3.] $$g(x) = ax + b.$$
		
		$$y =  g(X) = aX + b.$$
		
		$$\mathbb{E}(g(X))\overset{\text{PNS}}{=}\displaystyle\sum_{x\in ImX}g(x)P(X = x) = \displaystyle\sum (ax + b)p(x) = $$
		
		$$ = a\displaystyle\sum xp(x) + \displaystyle\sum b\cdot 1p(x) = a\displaystyle\sum xp(x) + b\displaystyle\sum p(x).$$
		
		\item[4.] Budeme předpokládat, že $\Omega$ je dikrétní.
		
		$$\mathbb{E}(X + Y) = \displaystyle\sum_{\omega\in\Omega}(X(\omega) + Y(\omega) \cdot P(\{\omega\})) = $$
		
		$$= \displaystyle\sum_{\omega\in\Omega}X(\omega)\cdot P(\{\omega\}) + \displaystyle\sum_{\omega\in\Omega}Y(\omega)\cdot P(\{\omega\}) = \mathbb{E}(X) + \mathbb{E}(Y).$$
		
		\item[2.] 
		
		$$\mathbb{E}X = \underbrace{\displaystyle\sum_xxp(x)}_{\geq 0} = \underbrace{\displaystyle\sum_{x<0}xp(x)}_{< 0} + \underbrace{\displaystyle\sum_{x\geq 0}xp(x)}_{> 0}.$$
		
		\item[1.] Není nutné ke zkoušce a ani se neukazovalo na hodině.
	\end{itemize}
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Věta -- linearita střední hodnoty}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$\mathbb{E}(aX + b)  = a\mathbb{E}X+b.$$
	
	$$\mathbb{E}(X_1 + ... + X_n) = \mathbb{E}(X_1) + ... + \mathbb{E}(X_n).$$
	
	\subsubsection{Pčíklad}
	
	$$X\sim Bin(n,p).$$
	
	$$X = X_1 + ... + X_n.$$
	
	$$X_i = I_{i\text{-tý}}$$
	
	$$\mathbb{E}X = \mathbb{E}X_1 + ... + \mathbb{E}X_n$$
	
	\section{Podmíněná střední hodnota}
	
	$B$ jev, $P(B) > 0$:
	
	$$\mathbb{E}(X|B) = \displaystyle\sum_{x\in ImX}xP(X=x|B).$$
	
	\section{Věta -- o celkové střední hodnotě}
	
	\subsection{Znění}
	
	$B_1, B_2, ...$ rozklad $\Omega$.
	
	$X$ d.n.v.
	
	$$\mathbb{E}X = \displaystyle\sum_iP(B_i)\mathbb{E}(X|B_i).$$
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$$\mathbb{E}X = \displaystyle\sum xP(X = x) = \displaystyle\sum_x\displaystyle\sum_iP(B_i)P(X = x|B_i) = $$
	
	$$ = 
	\displaystyle\sum_iP(B_i)\displaystyle\sum_xxP(X = x|B) = \displaystyle\sum P(B_i) \mathbb{E}(X|B_i).$$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\chapter{Přednáška 21.03.2024}
	
	\section{Věta}
	
	\subsection{Znění}
	
	$X$ je d.n.v., $imX \subseteq \{0,1,2,...\}$.
	
	$\mathbb{E}X = \displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}P(X>n)$.
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$$\mathbb{E}X = 1P(1) + 2P(2) + 3P(3) + ... = $$
	
	$$P(1) + P(2) + P(3) + ...  |P(X>0)$$
	
	$$ + P(2) + P(3) + P(4) + ...|P(X>1)$$
	
	$$ + P(3) + P(4) + P(5) + ... |P(X>2)$$
	
	$$...$$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Pozorování}
	
	$$A\subseteq \mathbb{R}$$
	
	$$P(X\in A) = \displaystyle\sum_{a\in A}P_x(a)$$
	
	\section{Definice -- Rozptyl (variance)}
	
	Náhodná veličina $X$ je $Var(X) = \mathbb{E}((X - \mathbb{E}X)^2)$.
	
	\section{Definice -- Směrodatná odchylka (standard deviation)}
	
	$\sigma_x = \sigma(x) = \sqrt{var(x)}$.
	
	\section{Definice -- variační koeficient}
	
	$CV = \frac{\sigma_x}{\mathbb{E}X}$.
	
	\section{Věta}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$VarX = \mathbb{E}(X^2)-(\mathbb{E}(X)) = \mathbb{E}X(X-1) + \mathbb{E}X - \mathbb{E}(X)^2.$$
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$$\mu = \mathbb{E}X.$$
	
	$$VarX = \mathbb{E}((X - \mu)^2) = \mathbb{E}(X^2 - 2\mu X + \mu^2) = $$
	
	$$ = \mathbb{E}(X^2) - 2\mu \mathbb{E}X + \mathbb{E}\mu^2 = $$
	
	$$ = \mathbb{E}(X^2) - 2\mu ^2 + \mu^2 = \mathbb{E}(X^2) - \mu^2.$$
	
	$$\mathbb{E}(X(X-1)) = \mathbb{E}X^2 - \mathbb{E}X.$$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Jaký je vztah mezi $\mathbb{E}(X^2)$ vs $(\mathbb{E}X)^2$}
	
	$$\mathbb{E}(X^2) \geq (\mathbb{E}X)^2.$$
	
	\section{Náhodné vektory}
	
	\subsection{Příklad}
	
	Dva hody kostkou  $X =$ první hod, $Y =$ druhý hod.
	
	\section{Definice -- Sdružení pravd. fce}
	
	$$P_{(x,y)} = P(X = x \& Y = y).$$
	
	$\{\omega \in \Omega: X(\omega) = x \& Y(\omega) = y\}\in \mathcal{F}$ -- podmínka aby $X, Y$ byl náhodný vektor.
	
	\section{Věta}
	
	\subsection{Znění}
	
	$X, Y$ diskrétní náhodný vektor.
	
	$$P_X(x) = \displaystyle\sum_{y\in ImY}P_{x,y}(x,y).$$
	
	$$P_Y(y) = \displaystyle\sum_{x\in ImY}P_{x,y}(x,y).$$
	
	\subsection{Důkaz}
	
	\subsubsection{Pozorování}
	
	$A\subseteq \mathbb{R}^2$.
	
	$$P((X, Y)\in A) = \displaystyle\sum_{a\in A}P((X, Y) = a).$$
	
	Přímo: $P(\text{disj. sj.}) = \displaystyle\sum P()$.
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Věta}
	
	\subsection{Znění}
	
	D.N.V. $X,Y$.
	
	$g:\mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$.
	
	$Z = g(x,y)$ je D.N.V a $P(Z = z) = \displaystyle\sum_{x\in ImX; y\in ImY}P(X = x \& Y = y)$.
	
	\chapter{Přednáška 28.03.2024}
	
	\section{Definice -- nezávislé}
	
	Diskrétní náhodné veličiny jsou nezávislé $\Longleftrightarrow$ $\forall x,y$ jevy $\{X = x\}, \{Y = y\}$ jsou nezávislé.
	
	$$P_{X,Y}(x,y) = P(X = x \& Y = y) = P(X = x) \cdot P(Y = y).$$
	
	\subsection{Poznámka}
	
	$X_1,...,X_n$ nez. $\Longleftrightarrow$ jevy $\{X_1 = x_1\},...,\{X_n = x_n\}$ nezávislé.
	
	\subsection{Značení}
	
	$$X\bot Y.$$
	
	\section{Příklad}
	
	Házíme $n\times$ kostkou.
	
	$X_1:$ \#jedniček, ..., $X_6$ \#šestek. hody jsou nezávisé. $P_1,...,P_6\in \mathbb{R} = \frac{1}{6}$.
	
	$$X_1\sim Bin(n,P_1): P(X_1 = k_1) = \binom{n}{k_1}\cdot P_1^{k_1}\cdot (1-P_1)^{n-k_1}.$$
	
	$(X_1,...,X_6):$ multibinomické rozdělení.
	
	\section{}
	
	$$Z = g(X,Y), P_Z(z) = \displaystyle\sum_{\substack{x,y: \\ q(x,y)=z}}P_{x,y}(x,y).$$
	
	\section{Věta -- Konvoluční vzorec}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$Z = X + Y.$$
	
	$$P(Z = z) = \displaystyle\sum_{X\in ImX} P(\underbrace{X = x \& Y = z-x}_{\substack{\text{disjunktní jevy, jejich} \\ \text{sjednocení je $\{Z = z\}$}.}}).$$
	
	pokud $X\bot Y$ $\rightarrow$ $\displaystyle\sum_x P_X(x) P_Y(z-x)$ $\rightarrow$ konvoluce $P_X, P_Y$. 
	
	\section{Věta}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$X\bot Y \text{ d. n. v.}$$
	
	$$\implies \mathbb{E}XY = (\mathbb{E}X)(\mathbb{E}Y).$$
	
	\section{Věta -- Linearita}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$X, Y \text{ d. n. v.}, a,b\in\mathbb{R}.$$
	
	$$\implies \mathbb{E}(aX + bY) = a\mathbb{E}X + b\mathbb{E}Y.$$
	
	Linearita nepotřebuje nezávislost.
	
	\section{Věta -- PNS}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$\mathbb{E}(\underbrace{g(X,Y)}_{Z}) = \displaystyle\sum g(x,y) P_{X,Y} (x,y).$$
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$$\mathbb{E}Z = \displaystyle\sum_{z} z P_z(z) = \displaystyle\sum_{z}\displaystyle\sum_{\substack{x,y \\ g(x,y) = z}}P_{X,Y} (x,y)z = \displaystyle\sum_{x,y}\displaystyle\sum_{z = g(x,y) }zP_{X,Y} (x,y) = \displaystyle\sum g(x,y) P_{X,Y} (x,y).$$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\subsection{Důkaz linearity}
	
	$$g(x,y) = ax + by.$$
	
	$$\mathbb{E}(g(X,Y)) = \mathbb{E}(aX + bY) \overset{PNS}{=} \displaystyle\sum_{x,y}(ax+by)P_{X,Y}(x,y) = $$
	
	$$\displaystyle\sum_{x,y} axP(x,y) + \displaystyle\sum_{x,y} byP(x,y).$$
	
	$$\displaystyle\sum_{x,y} byP(x,y) = b\mathbb{E}Y.$$
	
	$$\displaystyle\sum_{x,y} axP(x,y) = \displaystyle\sum_x\displaystyle\sum_y axP(x,y) = a\displaystyle\sum_xx\displaystyle\sum_y P_{X,Y}(x,y) = a\displaystyle\sum_xxP_X(x) = a\mathbb{E}X.$$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\subsection{Důkaz původní věty}
	
	$$\mathbb{E}(XY) = \displaystyle\sum_{x,y} xyP_{X,Y} (x,y) = \displaystyle\sum_x xP_X (x) \cdot \displaystyle\sum_y yP_Y (y) = \mathbb{E}X \cdot \mathbb{E}Y.$$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Definice -- kovariance}
	
	Pro n.v. $X,Y$ def. kovariance:
	
	$$cov(X,Y) \overset{def.}{=} \mathbb{E}((X-\mathbb{E}X)(Y-\mathbb{E}Y)) = \mathbb{E}XY - X\cdot \mathbb{E}Y - Y\mathbb{E}X + \mathbb{E}X\mathbb{E}Y = \mathbb{E}XY - \mathbb{E}X\cdot \mathbb{E}Y.$$
	
	\subsection{Důsledek}
	
	$$X\bot Y \implies cov(X,Y) = 0.$$
	
	\section{Věta -- couchy}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$|\mathbb{E}XY| \leq \sqrt{\mathbb{E}X^2\mathbb{E}Y^2}.$$
	
	$$|cov(X,Y)| \leq \delta_Y\cdot\delta_Y.$$
	
	\section{Definice -- korelace}
	
	$$\rho(X,Y) = \frac{cov(X,Y)}{\rho_X\cdot \rho_Y}.$$
	
	$$-1 \leq \rho(X,Y) \leq 1, \rho = 0\text{ pro }X\bot Y.$$
	
	\section{Korelace vs kauzalita}
	
	$$\rho(X,Y) = \rho(Y,X), x\implies y \neq y\implies x.$$
	
	$$z\implies x\ \&\  z\implies y.$$
	
	\section{Věta -- rozptyl součtu}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$X = X_1 + ... + X_n.$$
	
	$$var(X) = \displaystyle\sum_{i=1}^{n}\displaystyle\sum_{j=1}^{n}cov(X_i, X_j) = $$
	
	pokud jsou po dvou nezávislé:
	
	$$= \displaystyle\sum_{i=1}^{n}var(X_i).$$
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$$var(X) = cov(X,X) = cov(X_1 + X_2 +... , X_1 + X_2 +... ) = \displaystyle\sum_{i,j}var(X_i, X_j) = 0 (\text{pro $i\neq j$}).$$
	
	$$i=j: var(X_i).$$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	$$P(X\leq x)\simeq \frac{\text{\# čísel $\leq x$}}{\text{\# pokusů}}.\text{ (ECDF)}$$
	
	\section{Definice}
	
	$X$ je n. v. pokud $X:\Omega \rightarrow \mathbb{R}$ t.ž. $P(X\leq x)$ je def. Značíme $F_X(x) = P(X\leq x)$... distribuční funkce (CDF).
	
	\section{Definice}
	
	N. v. $X$ je spojitá pokud
	
	$$F_X(x) = \displaystyle\int_{-\infty}^{x} f_x(t)dt.\text{ (PDF)}$$
	
	\chapter{Přednáška 04.04.2024}
	
	\section{Definice -- distribuční funkce}
	
	$$F_X(x) = P(X \leq x).$$
	
	$$a < b \implies F_X(a) - F_X(b) = P(a < X \leq b).$$
	
	\section{Věta -- vlastnosti distribuční funkce}
	
	\subsection{Znění}
	
	Pro každou n.v. $X$ je $F_X$:
	
	\begin{enumerate}
		\item Neklesající.
		\item $\displaystyle\lim\limits_{x\rightarrow \infty}F_X(x) = 1$.
		\item $\displaystyle\lim\limits_{x\rightarrow -\infty}F_X(x) = 0$.
		\item Zprava spojitá.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Důkaz}
	
	\begin{enumerate}
		\item Neklasající znamená: $a<b \implies F_X(a) \leq F_X(b)$.
		
		$$a<b \implies F_X(b) - F_X(a) = P(a < X \leq b)\geq 0.$$
		\item Obdobné jako 3.
		\item $B_n = \{X \leq -n\}$
		
		$$F_X(-n) = P(B_n) \overset{?}{\rightarrow} 0$$
		\item Triv.
	\end{enumerate}
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Definice -- hustota}
	
	$X$ je absolutně spojitá:
	
	$$F_X(x) = \displaystyle\int_{-\infty}^{x}f_X(t)dt.$$
	
	\subsection{Upozornění}
	
	\begin{itemize}
		\item Hustota není pravděpodobnost!
		\item $f_X(t) \geq 0$.
		\item Nemusí být nutně spojitá.
		\item $F_X$ je spojitá pro spojité n.v.
	\end{itemize}
	
	\section{Věta -- vlastnosti hustoty}
	
	\subsection{Znění}
	
	Spojitá n.v. $X$ s hustotou $f_X$:
	
	\begin{enumerate}
		\item $$P(X = x) = 0.$$
		\item $$P(a \leq X \leq b) = \displaystyle\int_{a}^{b}f_X(t)dt.$$
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Důkaz}
	
	\begin{enumerate}
		\item $$P(X = x) \leq P(x\frac{1}{n}<X\leq x+\frac{1}{n}) = \displaystyle\int_{x - \frac{1}{n}}^{x + \frac{1}{n}}\underbrace{f}_{\leq \underbrace{\frac{2}{n}}_{\rightarrow 0}\cdot \underbrace{\text{max$f$}}_{<\infty}} \rightarrow 0.$$
		\item $$\displaystyle\int_{a}^{b}f = F(b) - F(a) = P(a < X \leq b) = P(a \leq X \leq b) - \underbrace{P(X = a)}_{= 0}.$$
	\end{enumerate}
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Definice -- střední hodnota}
	
	Pro n.v. $X$ s hustotou $f_X$:
	
	$$\mathbb{E}X = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}xf_X(x)dx.$$
	
	(Pokud se nejedná o případ $\infty - \infty$.)
	
	\section{Věta -- PNS}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$\mathbb{E}_g(X) = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}g(x)f_X(x)dx.$$
	
	\subsection{Důkaz}
	
	Nebudeme dokazovat.
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Definice}
	
	$$var(X) = \mathbb{E}((X-\mathbb{E}X)^2).$$
	
	$$var X = \mathbb{E}X^2 - (\mathbb{E}X)^2.$$
	
	$$\mathbb{E}X^2 = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}x^2f(x).$$
	
	\section{Uniformní rozdělení}
	
	$X \sim Unif(a,b)$.
	
	$$\mathbb{E}X = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}xf_X(x)dx = \underbrace{\displaystyle\int_{-\infty}^{a}xf_X(x)dx}_{= 0} + \displaystyle\int_{a}^{b}xf_X(x)dx + \underbrace{\displaystyle\int_{b}^{\infty}xf_X(x)dx}_{=0} = \displaystyle\int_{a}^{b}x\frac{1}{b-a}dx = \frac{b+a}{2}.$$
	
	$$\mathbb{E}X^2 = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}x^2f(x)dx = \mathbb{E}X^2 = \displaystyle\int_{a}^{b}x^2\frac{1}{b-a}dx = \frac{b^2+ba+a^2}{3}.$$
	
	\section{Normální rozdělení}
	
	$$\varphi(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-x^2/2}.$$
	
	$$\Phi(x) = \displaystyle\int_{-\infty}^{x}\varphi.$$
	
	\begin{itemize}
		\item $\mathbb{E}N(0,1) = 0$.
		\item $var N(0,1) = 1$.
	\end{itemize}
	
	\chapter{Přednáška 11.04.2024}
	
	\section{Standardní normální rozdělení}
	
	$$X \sim N(0, 1).$$
	
	$$f_X(x) = \varphi(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}}.$$
	
	$$\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} \varphi = 1.$$
	
	$$1 = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}1\cdot e^{-\frac{x^2}{2}} \overset{\mathrm{P.P.}}{=} \underbrace{\left[xe^{-\frac{x^2}{2}}\right]_{-\infty}^{\infty}}_{=0} - \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}x\cdot(-x)\cdot e^{-\frac{x^2}{2}} = $$
	
	$$ = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}x^2\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}} = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}x^2\cdot \varphi(x) = \mathbb{E}(X^2).$$
	
	$$\implies \mathbb{E}(X^2) = 1.$$
	
	$$F_X(x) = \varPhi(x) = \displaystyle\int_{-x}^{x}\varphi(t)dt.$$
	
	Kvantilová funkce je funkce inverzní k té distribuční.
	
	\subsection{Normální rozdělení odolává součtu}
	
	Nezávislé náhodné veličiny:	
	
	$$x_1, x_2, ... , x_n:\ x_i = N(\mu_i, \sigma_i^2).$$
	
	$$X = X_1 + ... + X_n \sim N(\mu, \sigma^2).$$
	
	$$\mathbb{E}X = \mathbb{E}X_1 + ... + \mathbb{E}X_n = \mu_1 + \mu 2 + ...$$
	
	$$varX = varX_1 + ... = \sigma_1^2 + ...$$
	
	\section{Cauchyho rozdělení}
	
	$$f(x) = \frac{1}{\pi}\frac{1}{1+x^2}.$$
	
	$$F(x) = \frac{1}{\pi}\arctan x + \frac{1}{2}.$$
	
	$$\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}\frac{x}{1+x^2} = \infty$$
	
	\section{Paretovo rozdělení}
	
	$$
	x_0 > 0; \alpha > 1: P(X>x) =
	\begin{cases}
		\left(\frac{x_0}{x}\right)^\alpha & \text{if } x \geq x_0 \\
		0 & \text{if } x < x_0 \\
	\end{cases}
	$$
	
	$$\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}\left(\frac{x_0}{x}\right)^\alpha = \frac{x_0}{\alpha - 1}$$
	
	\section{Součet spojité a diskrétní náhodné veličiny}
	
	$X$ spojitá, $Y$ diskrétní nez. n.v. $X\sim N(0,1)$, $Y \sim 6ber(\frac{1}{2}) = 
	\begin{cases}
		0 \\
		6 \\
	\end{cases}
	$
	
	$$F_S(s) = P(X + Y \leq S) = P(Y = 0)P(X + Y \leq s | Y = 0) + P(Y = 6) P(X + Y \leq s | Y = 6).$$
	
	\section{Kvantilová funkce}
	
	$$Q_X(p) = \min \{x\in\mathbb{R}: p \leq F_X(x)\}.$$
	
	Pro spoj. $X$: $Q_X = F_X^{-1}$.
	
	\section{Definice}
	
	N.v. $(X,Y): \Omega \rightarrow \mathbb{R}^2$.
	
	Sdružená distribuční funkce $F_{X,Y}(x,y) = P(X \leq x\ \&\ Y \leq y)$.
	
	\section{Věta}
	
	\subsection{Znění}
	
	
	
	\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        
	
	\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
		%uncomment if require: \path (0,510); %set diagram left start at 0, and has height of 510
		
		%Straight Lines [id:da24608842951050058] 
		\draw    (200,23.5) -- (200,224) ;
		%Straight Lines [id:da8657361925165472] 
		\draw    (488,204) -- (169,204) ;
		%Straight Lines [id:da5042787089750447] 
		\draw    (279,193.5) -- (279,219) ;
		%Straight Lines [id:da9625424998383239] 
		\draw    (358,193.5) -- (358,219) ;
		%Straight Lines [id:da09378283151810263] 
		\draw    (188,145.5) -- (211,145.5) ;
		%Straight Lines [id:da9944708184056513] 
		\draw    (188,85.5) -- (211,85.5) ;
		%Shape: Rectangle [id:dp7567211539566882] 
		\draw   (279,85) -- (358,85) -- (358,148.5) -- (279,148.5) -- cycle ;
		
		% Text Node
		\draw (274,226) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {a};
		% Text Node
		\draw (354,226) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {b};
		% Text Node
		\draw (171,135) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {c};
		% Text Node
		\draw (170,76) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {d};
		% Text Node
		\draw (311,107) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {A};
		
		
	\end{tikzpicture}
	
	
	$$P(X, Y)\in A = F(b,d) - F(b, c) - F(a, d) + F(a, c).$$
	
	Sdružená hustota $f_{X,Y}: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$.
	
	$$F(x,y) = \displaystyle\int_{-\infty}^{x}\displaystyle\int_{-\infty}^{y}f_{X,Y}(s,t)dtds.$$
	
	$$f_{x,y} = \frac{\sigma^2}{\sigma x\sigma y}F_{X,Y}(x,y)\simeq \frac{1}{h^2}P(x \leq X \leq x + h\ \&\ y \leq Y \leq y + h).$$
	
	\section{Definice}
	
	$X$ a $Y$ jsou nezávislé $(X\bot Y)$ pokud $F_{X,Y}(xy) = F_X(x) F_Y(y)$ neboli $\{X\leq x\} \bot \{Y \leq y\}$.
	
	Ekvivalentě pro spoj. n.v. $X \bot Y \Longleftrightarrow f_{X,Y} = f_X \cdot f_Y$.
	
	\section{Věta -- marginální hustota}
	
	\subsection{Znění}
	
	$$f_X(x) = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}f_{X,Y}(x,y)dy.$$
	
	$$f_Y(y) = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}f_{X,Y}(x,y)dx.$$
	
	\chapter{Přednáška 18.04.2024}
	
	\section{Opáčko}
	
	$$F_{X, Y}(x,y) = P(X\leq x \& Y \leq y).$$
	
	$$f_{X,Y} = F'(x,y).$$
	
	$$f_X(x) = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}f_{X,Y}(x,y)dy.$$
	
	\section{}
	
	$$\mathbb{E}g(X,Y) = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}g(x,y)dxdy \implies \mathbb{E}(aX+bY) = a\mathbb{E}X + b\mathbb{E}Y.$$
	
	$$\mathbb{E}XY = \mathbb{E}X\mathbb{E}Y, \text{ pokud }X\bot Y.$$
	
	$$var(X + Y) = varX + varY, \text{ pokud }X\bot Y.$$
	
	$$f_{X+Y(z)} = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}f_{X,Y}(x, z-x)dx. \text{ Pro } X\bot Y: \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}f_X(x)f_Y(z-x)dx.$$
	
	\section{Příklad}
	
	\begin{itemize}
		\item $X \sim N(0,1)$.
		\item $Y \sim N(0,1)$.
	\end{itemize}
	
	$$f_x = f_y = \varphi.$$
	
	$$X \bot Y \implies X + Y \sim N(0,2).$$
	
	$$f_{X + Y}(z) = \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}\varphi(x)\varphi(z - x)dx = \displaystyle\int\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}} \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{(2-x)^2}{2}}dx = $$
	
	$$ = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\displaystyle\int e^{-\frac{x^2}{2}-\frac{z^2}{2}-\frac{x^2}{2}+zx}dx =  \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\displaystyle\int e^{-(x-\frac{z}{2})^2}e^{-\frac{z^2}{4}}dx = $$
	
	$$ = e^{-\frac{z^2}{4}}\underbrace{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\displaystyle\int e^{-(x-\frac{z}{2})^2}dx}_{\text{nějaká konstanta}} \overset{\text{sub.: }x'=x-\frac{z}{2}}{=} \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}e^{-x'^2}dx'.$$
	
	\section{Další příklad}
	
	\begin{itemize}
		\item $Z = (Z_1,...,Z_n)$.
		\item $Z_1,...,Z_n$ nez. n. v.
		\item $Z_i \sim N(0,1)$.
		\item $f_Z(z_1,...,z_n) = \displaystyle\prod_{i=1}^{n}\varphi(z_i) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}^n}e^{-\frac{z_1^2}{2}}e^{-\frac{z_2^2}{2}}...$.
	\end{itemize}
	
	$$f_Z(z_1,...,z_n) = \frac{1}{(2\pi)^{\frac{n}{2}}}e^{-\frac{\lVert z \rVert^2}{2}}.$$
	
	Závisí jen na velikosti vektoru tedy je radiálně symetrické. Z toho také plyne, že když uděláme $\frac{Z}{\lVert Z \rVert}$ tak je to uniformní rozdělení na sféře v $\mathbb{R}^d$. To co jsme si teď popsali, se jmenuje vícerozměrné standardní rozdělení.
	
	\section{Obecný případ}
	
	$$f_Z(z) = exp() - Q(z - \mu)/2 \cdot C = (z-\mu)^TA(z-\mu).$$
	
	\section{Věta -- Markovovova nerovnost}
	
	\subsection{Znění}
	
	$X\geq 0$ n. v.:
	
	\begin{itemize}
		\item $P(X \geq a) \leq \frac{\mathbb{E}X}{a}$.
		\item $P(X \geq b\mathbb{E}X) \leq \frac{1}{b}$. $(a = b\mathbb{E}X)$
	\end{itemize}
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$$\mathbb{E}X = \underbrace{P(X\geq a)}_{B_1}\cdot \underbrace{\mathbb{E}(X|X\geq a)}_{\geq a} + \underbrace{P(X< a)}_{B_2}\cdot \underbrace{\mathbb{E}(X|X< a)}_{\geq 0}.$$
	
	$$\implies \mathbb{E}X \geq P(X \geq a) \cdot a/(:a)$$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Věta -- Čebyševova nerovnost}
	
	\subsection{Znění}
	
	$X$ n. v., $\mathbb{E}X = \mu$, $varX = \sigma^2$. $\mu, \sigma < \infty$, $t > 0$. Potom:
	
	$$P(|X - \mu| \geq t\sigma) \leq \frac{1}{t^2}.$$
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$Y = (X-\mu)^2 \geq 0 \mathbb{E}Y = varX = \sigma^2 \implies P(Y \geq t^2\sigma^2) \leq \frac{1}{t^2}$ podle Markovovovy nerovnosti.
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Tail estimates/odhady chvostů}
	
	Jsou odhady typu:
	
	\begin{itemize}
		\item $P(X \geq a)$.
		\item $P(|X - \mu| \geq c)$.
	\end{itemize}
	
	\section{Věta -- Chernoffova nerovnost}
	
	\subsection{Znění}
	
	$X = X_1 + ... + X_n$ součet n. v. $_-^+1$:
	
	$$P(X > t\sigma) \leq e^{-\frac{t^2}{2}}.$$
	
	\section{Zákony velkých čísel}
	
	\section{Věta -- Silný zákon velkých čísel}
	
	\subsection{Znění}
	
	$X_1, X_2,...$ n. n. v., stejné rozdělení $\mathbb{E}X_i = \mu$, $var X_i = \sigma^2 < \infty$. $\overline{X_n} = \frac{X_1 + ... + X_n}{n}$ výběrový průměr (sample mean). Potom $\displaystyle\lim\limits_{n\rightarrow\infty}\overline{X_n} = \mu$ skoro jistě $\Longleftrightarrow$ $P(\displaystyle\lim\limits_{n\rightarrow\infty}\overline{X_n} = \mu) = 1$.
	
	\chapter{Přednáška 25.04.2024}
	
	\section{Věta -- Slabý zákon velkých čísel}
	
	\subsection{Znění}
	
	$X_1, X_2, ... $ stejně rozdělení n.v., $\mathbb{E}X_i = \mu, varX_i = \sigma^2$, $\mu, \sigma < \infty$. $\overline{X_n} = \frac{X_1 + ... + X_n}{n}$. Potom $\forall \varepsilon > 0 P(\underbrace{|\overline{X_n}-\mu|}_{\text{chyba}}>\varepsilon) = 0 \implies \displaystyle\lim\limits_{n\rightarrow\infty}P(|\overline{X_n}-\mu|>\varepsilon) \leq \frac{\sigma^2}{n\varepsilon^2}$.
	
	$\overline{X_n}$ konverguje k $\mu$ v pravděpodobnosti ($\overline{X_n}\overset{P}{\rightarrow}\mu$).
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$$\mathbb{E}\overline{X_n} = \mathbb{E}\frac{X_1+X_2+...X_n}{n} = \frac{\mathbb{E}X_1 + \mathbb{E}X_2 + ...}{n} = \frac{\mu\cdot n}{n} = \mu.$$
	
	$$var(\overline{X_n}) = var\frac{X_1+...+X_n}{n} \underbrace{=}_{\text{nezávislost!}} \frac{varX_1+...+varX_n}{n^2} = \frac{n\sigma^2}{n^2} = \frac{\sigma^2}{n}.$$
	
	Čebyšev: $P(|\overline{X_n}-\underbrace{\mu}_{\mathbb{E}\overline{X_n}}|\geq\varepsilon)\leq \frac{var\overline{X_n}}{\varepsilon^2}=\frac{\sigma^2}{\varepsilon^2 n}$.
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\subsection{Gamblers falley}
	
	Pokud $10\times$ padne jednička na kostce, tak dále bude padat méňě často kvůli ZVČ. Ne!
	
	\section{Věta -- Centrální limitní věta}
	
	\subsection{Znění}
	
	$X_1, X_2,...$ stejné rozdělení n. n. v. $Y_n = \frac{(X_1 + ... + X_n)-n\mu}{\sigma \sqrt{n}} = \text{stand}(X_1 + ... + X_n)$. $\text{stand}(X) = \frac{X-\mathbb{E}X}{\sigma_X}$. $var(X_1 + ... + X_n) = n\sigma^2$, $\sigma_{X_1+...+X_n} = \sqrt{n}\sigma$.
	
	Pak:
	
	$$Y_n\overset{d}{\rightarrow}N(0,1).$$
	
	$Y_n$ konverguje v distribuci k $N(0,1)$. $\displaystyle\lim\limits_{n\rightarrow\infty}F_{Y_n}(t) = \varPhi(t)$.
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$\displaystyle\lim\limits_{n\rightarrow\infty}P(Y_n \leq t) = \varPhi(t) = P(Z<t)\sim N(0,1)$.
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	$X_1, X_2, ... \sim Ber(p)$.
	
	$S_n = X_1 + ... + X_n \sim Bin(n,p)$.
	
	$P(S_n = k)$... Aproximace pomocí CLV.
	
	\section{Statistika}
	
	\begin{itemize}
		\item Popisná statistika -- popisuje naměřená data.
		\item Inferenční statistika --  náhodný vzorek, pro něj něco změříme, odvodíme vlastnost.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Náhodný vzorek}
	
	\begin{itemize}
		\item Bez opakování.
		\item S opakováním $n$ vyberu uniformě náhodného jedince z $\Omega$. (To zajišťuje nezávislost měření)
		\item Chyba výběru.
		\item Statistický výběr
	\end{itemize}
	
	\chapter{Přednáška 02.05.2024}
	
	\begin{itemize}
		\item Parametr $\theta = v \in \Theta$.
		\item Vzorek -- reprezentant... $\forall \omega \in \Omega$ má stejnou pravděpodobnost.
	\end{itemize}
	
	\section{Definice}
	
	$$\underbrace{X_1,...,X_n}_{\text{nezávislé s roz. n. v.}}\sim E$$
	
	Náhodný výběr z rozdělení s distr. $F$. $\forall i F$ je distr fce $X_i$. Naměřená data $x_1,...,x_n$: $x_i = X_i(\Omega)$ naměřená hodnota n.v. $X$.
	
	\section{Neparametrická $\times$ parametrická statistika}
	
	Parametrická: $F$ je z množ. rozdělení popsáné parametrem.
	
	\section{Definice -- Statistická funkce naměřených dat}
	
	\begin{itemize}
		\item $t(x_1,...,x_n)...$ číslo -- estimate.
		\item $T(X_1,...,X_n)...$ náhodná veličina -- estimator.
	\end{itemize}
	
	\section{Definice -- Výběrový průměr}
	
	$$\hat{\mu} = \overline{X_n} = \frac{X_1 + ... + X_n}{n}.$$
	
	\section{Definice -- Výběrový rozptyl}
	
	$$\hat{\sigma^2} = \frac{1}{n-1}\displaystyle\sum_{i=1}^{n}(X_i - \overline{X_n})^2.$$
	
	\section{}
	
	$\hat{\theta}$ -- je odhad parametru $\theta$, náhodná veličina závislá na měření.
	
	\section{Definice}
	
	bias($\hat{\theta}$) = $\mathbb{E}(\hat{\theta}-\theta)$.
	
	\section{Věta}
	
	\subsection{Znění}
	
	MSE($\hat{\theta}$) = bias$(\hat{\theta})^2 + var(\hat{\theta})$.
	
	\subsection{Důkaz}
	
	Nestihl jsem. Ale máme umět.
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Jak hledat odhady}
	
	\subsection{Metoda momentu}
	
	\begin{itemize}
		\item r-tý moment $X: = \mathbb{E}X^r = m_r(\theta)$.
		\item r-tý výběrový moment $\frac{1}{n}\displaystyle\sum_{i=1}^{n}X_i^r = \hat{m_r(\theta)}$.
	\end{itemize}
	
	Nalezneme $\theta$ takové, že $m_r(\theta) = \hat{m_r(\theta)}$.
	
	\subsection{Metoda max. věrohodnosti (ML)}
	
	$\hat{\theta_{ML}} = $ arg $\max P(x, \theta)$.
	
	\chapter{Přednáška 09.05.2024}
	
	\section{Opakování z minula}
	
	\begin{itemize}
		\item $\overline{X_n} = \frac{1}{n}\displaystyle\sum X_n$.
		\item $\hat{S_n^2} = \frac{1}{n-1}\displaystyle\sum_{i=1}^{n}(X_i - \overline{X_n})^2$.
	\end{itemize}
	
	\section{Připomenutí}
	
	\begin{itemize}
		\item $\mathbb{E}X_n = \mu \implies \mathbb{E}\overline{X_n} = \mu$.
		\item $var X_n = \sigma^2 \implies var \overline{X_n} = \frac{\sigma^2}{n}$.
		\item $\sigma(X_n) = \sigma \implies \sigma \overline{X_n} = \frac{\sigma}{\sqrt{n}}$.
	\end{itemize}
	
	$$\mathbb{E}\left( \displaystyle\sum_{i = 1}^{n} \left( X_i -\overline{X_n} \right)^2 \right) = \mathbb{E} \displaystyle\sum_{i = 1}^{n} \left( X_i^2 - 2X_i\overline{X_n} + \overline{X_n}^2 \right) = \mathbb{E} \left( \displaystyle\sum X_i^2 - 2\overline{X_n}\displaystyle\sum X_i + n\overline{X_n}^2 \right) = $$
	
	$$ = \mathbb{E} \left( \displaystyle\sum X_i^2 + n\overline{X_n}^2 \right) = \displaystyle\sum \mathbb{E} X_i^2 + n\mathbb{E} \overline{X_n}^2 = n\left(\sigma^2 - \mu^2\right) - n\left(\frac{\sigma^2}{n} + \mu^2\right) = \left(n-1\right)\sigma^2.$$
	
	$$\implies \mathbb{E}\hat{S_n^2} = \sigma^2 \implies \hat{S_n^2} = \frac{1}{n-1}\displaystyle\sum_{i=1}^{n}(X_i - \overline{X_n})^2.$$
	
	\section{Definice}
	
	Typicky: $\hat{\theta} \neq \theta$. Chceme alespoň dost. přesný odhad.
	
	$D, H$ jsou statistiky. Řekneme, že $\left[D,H\right]$ je intervalový odhad pro $\theta$ o spolehlivosti $1-\alpha (\alpha > 0\text{ malé})$, pokud:
	
	$$P(D \leq \theta \leq H) = 1 - \alpha.$$
	
	$(1-\alpha)$-confident interval = CI.
	
	\subsection{Poznámka}
	
	Je možno i $D = -\infty/ H = +\infty$. Značení: často CI typu $x_-^+\delta = \left[x-\delta,x+\delta\right]$.
	
	\section{Obecná metoda pro CI}
	
	Máme bodový odhad $\hat{\theta}$ pro $\theta$.
	
	\begin{itemize}
		\item Nestranný.
		\item Normální rozdělení.
	\end{itemize}
	
	Standardizace $Z = stand(\hat{\theta}) = \frac{\hat{\theta}-\mathbb{E}(\hat{\theta})}{\sigma(\hat{\theta})} = \frac{\hat{\theta}-\theta}{\underbrace{\sigma(\hat{\theta})}_{\substack{\text{Standardní} \\ \text{chyba}}}}$.
	
	\section{Značení}
	
	$Z_{\frac{\alpha}{2}}\in \mathbb{R}$ takové, že $\Phi(Z_{\frac{\alpha}{2}}) = 1 - \frac{\alpha}{2}$. Tedy pokud má $Z \sim N(0,1)$: $P(-Z_{\frac{\alpha}{2}} \leq Z \leq Z_{\frac{\alpha}{2}}) = 1 - \alpha$.
	
	\subsection{Dosadíme}
	
	$$P\left(-Z_{\frac{\alpha}{2}} \leq \frac{\hat{\theta} - \theta}{\sigma(\hat{\theta})} \leq Z_{\frac{\alpha}{2}}\right) = 1 - \alpha$$
	
	$$P\left(\hat{\theta} - Z_{\frac{\alpha}{2}}\sigma(\hat{\theta}) \leq \theta \leq \hat{\theta} + Z_{\frac{\alpha}{2}}\sigma(\hat{\theta})\right) = 1 - \alpha$$
	
	\section{Poznámka}
	
	Najdeme CI ve tvaru $x = \Delta$, co kdybychom to chtěli obráceně. Jaké $n$ nám takový odhad zajistí pro dané $\Delta$. $\Delta \geq Z_{\frac{\alpha}{2}} \frac{\sigma}{\sqrt{n}} \implies n \geq \left(\frac{Z_{\frac{\alpha}{2}}\sigma}{\Delta}\right)^2 = \frac{\text{const.}}{\Delta^2}$.
	
	\chapter{Přednáška 16.05.2024}
	
	\section{Příklad -- Testování hypotéz, rodí se více chlapců nebo dívek?}
	
	Za každý rok $+$, pokud je více chlapců a $-$, pokud více dívek:
	
	\begin{itemize}
		\item[1.] +
		\item[2.] +
		
		...
		\item[85.] +
	\end{itemize}
	
	Zajímavé, vždy více chlapců... $\left(\frac{1}{2}\right)^{85}$...
	
	\section{Definice -- $H_0$}
	
	$H_0$ -- nepřekvapivý závěr, "takhle by to mělo vyjít".
	
	\section{Definice -- $H_1$}
	
	$H_1$ -- alternativní závěr.
	
	\section{Co je to chyba?}
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		{\bf Skutečnost} & {\bf $H_0$ zamítneme} & {\bf $H_0$ nezamítneme} \\
		\hline \hline
		$H_0$ & Chyba 1. druhu (trapas) & OK  \\
		\hline
		$H_1$ & OK & Chyba 2. druhu (promarněný objev)  \\
		\hline
	\end{tabular}
	
	\section{Definice}
	
	$$\underbrace{\alpha}_{\text{hladina významnosti}} = P(H_0 \text{ zamítneme} | H_0 \text{ platí}).$$
	
	$$\underbrace{1 - \beta }_{\text{síla testu}}= K(\theta) = P(H_0 \text{ zamítneme} | H_1 \text{ platí}, \text{ pro }\theta).$$
	
	\section{Co chceme?}
	
	$\alpha$ malé, třeba $\alpha = 0.05$. Sílu $1 - \beta$ chceme co největší.
	
	\section{Obecný postup, jak testovat hypotézy}
	
	\begin{enumerate}
		\item Vybereme model.
		\item Zvolíme $\alpha$.
		\item Vybereme testovou statistiku, neboli $T = h\left(X_1,... ,X_n\right)$.
		\item Spočítáme kritickou oblast (obor) $W = W_\alpha$.
		\item Provedeme měření. $X_1,... ,X_n$.
		\item Zamítneme $H_0$, pokud statistika $T = h\left(X_1,... ,X_n\right)\in W$.
	\end{enumerate}
	
	\section{Oboustranné a jednostranné testy}
	
	\begin{itemize}
		\item Jednostranné: $W = \{0, ..., 2k\}$.
		\item Oboustranné: $W = \{0, ..., k\} \cup \{n-k, ..., n\}$.
	\end{itemize}
	
	\section{Definice -- $p$-hodnota}
	
	$p$-hodnota: $\min \{\alpha| T = h(X_1, ..., X_n)\in W_\alpha\} = P(\text{dostaneme stejná nebo horší data}|H_0)$.
	
	\section{Data}
	
	\begin{itemize}
		\item Numerická.
		\item Ordinální.
		\item Kategoriální.
	\end{itemize}
	
	\section{Dvě statistiky}
	
	\begin{itemize}
		\item $O_i:$ \# výsledků pro $i$.
		\item $E_i:$ očekávaná \# $i$.
	\end{itemize}
	
	\begin{itemize}
		\item $x^2 = \displaystyle\sum_{i=1}\frac{(E_i - Q_i)^2}{E_i}$.
		\item $G = 2\displaystyle\sum O_i\ln \frac{O_i}{E_i}$.
	\end{itemize}
	
	\section{Definice -- Likelyhood}
	
	$$P(O_1, ..., O_k|p) = L.$$
	
	$$L = \binom{n}{O_1, ..., O_k}p_1^{O_1}... p_k^{O_k}.$$
	
	$$G = 2\log \left(\frac{L(\hat{p})}{L(p^*)}\right) \geq 1.$$
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
		
		
		
		
		
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
\end{document}